---
title: "LiMo Coaching"
output:
  learnr::tutorial:
    allow_skip: true
runtime: shiny_prerendered
---

```{r setup, include=FALSE}
library(learnr)
library(ggplot2)
library(gradethis)
library(sortable)
```


## Einführung

Hier findet ihr die digitale Version einer Aufgaben der Übung für die Veranstaltung "Lineare Modelle" des Sommersemesters 2021. Es gibt Aufgaben, die nach Themengebieten geordnet sind und die selbständig bearbeitet werden sollten. Anschließend kann die Lösung überprüft werden, indem ihr die MC-Fragen beantwortet bzw. mit R die Lösung berechnet. Das Tutorial befindet sich in der ersten Test-Phase und ist nur ein zusätzliches Angebot zur Übung. Sollten euch Fehler auffallen, meldet euch gerne per E-Mail. (anne.berner@uni-goettingen.de).  

In der Übung am Dienstag Morgen werden wir auch Zeit haben Fragen zu klären und Lösungen auszutauschen. 

## Intro 2 R & R-Markdown

Auch wenn ihr hier die Lösung eingeben und überprüfen könnt, ohne R oder RStudio auf dem Computer installiert zu haben, empfehlen wir dringend die Installation von [R](https://r-project.org) und [RStudio](https://rstudio.com).

Wir empfehlen zudem die Lektüre von The Book of R von Tilman M. Davies. Insbesondere die ersten fünf Kapitel werden helfen dem Code aus Vorlesung und Übung besser folgen zu können. Das Buch behandelt in erster Linie R und geht erst in späteren Kapiteln auf einfache statistische Modelle (z.B. das Lineare Modell) ein.

**Tipps und Tricks mit R -Markdown:**

R-Markdown hilft dabei ein Dokument zu erstellen, in dem sowohl Text, wie auch Code sein kann. Wie das genau funktioniert, könnt ihr hier nachlesen:

* R Markdown Cheatsheet [link](https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/06/rmarkdown-german.pdf)
* Anleitung von RStudio [link](https://rmarkdown.rstudio.com/lesson-1.html)
* R Markdown Chapter in R for Data Science [link](https://r4ds.had.co.nz/r-markdown.html) 

## Installation 
Bevor wir nun anfangen können uns mit **R** zu beschäftigen müssen **R** und Rstudio erst einmal auf eurem Rechner installiert werden. Je nach dem Betriebssystem eurer Wahl (Linux, Windows, MacOS) findet ihr verschiedenen Abschnitte welche euch den Ablauf der Installation zeigen.

Der genrelle Ablauf ist wie folgt, zu erst installiert ihr **R** und dann erst Rstudio. 

### Installation unter Linux
Download des Base-**R** Installers über

- [R Cran](https://cran.rstudio.com/bin/linux/)
- oder jeweiligen Package Manager

Download des von unser vorgeschlagenen IDEs Rstudios
- [Rstudio](https://rstudio.com/products/rstudio/download/)

Einige Linux-Distributionen führen oft nicht die aktuellste Version von R Studio in ihren Repos. Daher wäre es sinnvoll die Version von R zu überprüfen und gegebenfalls die aktuellste Version über aktuelle Repos zu beziehen. Diese Aufgabe sollte für jeden Unix-Nutzer eine triviale Aufgabe sein.


### Installation unter Windows:
Download des Base-**R** Installers unter

- [R Cran](http://www.r-project.org)
- Alternativ unter: [GWDG](http://ftp5.gwdg.de/pub/misc/cran/)

Download des von unser vorgeschlagenen IDEs Rstudios
- [Rstudio](https://rstudio.com/products/rstudio/download/)

### Installation unter MacOS
Download des Base-**R** Installers wie bei Windows unter CRAN:
  
  - [R Cran](https://cran.rstudio.com/bin/macosx/)
- Alternative über Homebrew

Download des von unser vorgeschlagenen IDEs Rstudios
- [Rstudio](https://rstudio.com/products/rstudio/download/)


## Interaktion mit **R** und RStudio

Du hast jetzt also **R** und **RStudio** auf deinem Rechner installiert und willst sofort loslegen, aber vorher ist es erst einmal wichtig zu verstehen, was der Unterschied zwischen **R** und **RStudio** ist und wieso du beide brauchst.

Während es sich bei **R** um eine Programmiersprache, also eine Sprache zur Interaktion mit einem Computersystem, handelt, handelt es sich bei **RStudio** um einen sogenannten IDE (integrated development environment). Ein IDE stellt Programmierern eine Sammlung der wichtigsten Werkzeuge zur Softwareentwicklung unter einer Oberfläche zur Verfügung.

Um nun mit und in **R** zu arbeiten rufst du also einfach **RStudio** auf. WICHTIG! Nicht **R** selbst aufrufen (auch wenn dieses funktioniert und einige alte hartgesottene Programmierer darauf schwören).


### Das User Interface von RStudio
  Wenn du **RStudio** zum ersten Mal öffnest wirst du von folgendem Bild begrüßt.

<!-- ![](images/RStudio_panes_klein.png) -->

  <img src="images/rstudio_panes_klein.png" width="600" alt="RStudio">

Was du hier siehst ist **RStudio** in seiner Standard Konfiguration. Im folgenden Abschnitt wirst du die drei bzw. vier Fenster oder auch Panes genannten Interaktionsfelder von **RStudio** näher kennen lernen und verstehen wie du diese benutzen kannst. Hierbei gehen wir von links nach rechts vor.


###  Die Console-Oberfläche
<!-- TODO: R definition für code chunks ändern, die ``` werden angezeigt. -->
  Das Console-Fenster findest du in der Grundausführung von **RStudio** auf der linken Seite und es dient dir als direktes Interaktionsfenster mit **R** und dadurch mit dem Computer. Jeder Code der in der Console eingegeben und durch Enter bestätigt wird, wird durchgeführt (engl. to run code).

<!-- ![](images/console1.png) -->
  <img src="images/console1.png" width="600"  alt="Die Console">

  Du kannst in die **R**-Console einfache Rechenaufgaben eingeben und **R** wird dir wie eine Art Taschenrechner die Lösung der Aufgabe ausgeben.

```{r}
2 + 3
```

Die **R**-Console ist allerdings viel mehr als eine Art Taschenrechner, du  kannst hier dem Computer direkt über **R**-Code komplexe Befehle geben.

Es ist Zeit für deinen ersten selbst geschriebenen Code. Hierfür befehlst du dem Rechner die Worte "Hallo Welt!" widerzugeben. Dabei nutzt du den Befehl `print()`, gibst in die Klammer die Worte ein und führst den Code über das Drücken der Enter +  Strg -Tasten aus (alternativ einfach auf den blauen Button "Run Code" klicken). Hierbei ist es wichtig die Worte in Anführungszeichen einzugeben `" "` um den Rechner zu symbolisieren, dass es sich um menschliche Sprache handelt. 


```{r hallowelt, exercise=TRUE}

```

```{r hallowelt-solution}
print("Hallo Welt!")
```


Herzlichen Glückwunsch! Du hast hiermit deinen ersten R-Code geschrieben.

Allerdings ist es oft schwer und sehr langwierig gewisse Befehle jedes Mal neu einzugeben, sodass **R** bereits eine Vielzahl an implementierten Befehlen wie den oben genutzten  `print()` kennt.
So kannst du ohne viel Programmierkenntnisse dem PC sagen Zahlen zu runden:

```{r}
round(2.5)
```

Oder die Uhrzeit deines Systems auszugeben:

```{r}
Sys.time()
```

Wie du mit den verschiedenen Funktionen richtig umgehst, neue hinzufügst und eigene selbst schreibst, wirst du im späteren Verlauf lernen können.

## Einführung in **R**

### Objekte in **R**

Speicher x <- 3 ab.
```{r a11, exercise=TRUE}
x _____
```

```{r a11-solution}
x <- 3
# mit dem Rautenzeichen können Kommentare im Code geschrieben werden
```

```{r a11-check}
grade_code()
```

Speicher den Vektor y <- c(4,5,6) ab.

```{r a1b, exercise=TRUE}
y ____
```

```{r a1b-solution}
y <- c(4, 5, 6)
```

```{r a1b-check}
grade_code()
```
Speicher eine Einheitsmatrix mit 3 Zeilen/Spalten ab
```{r a1c, exercise=TRUE}
I <- _______________
I
```

```{r a1c-solution}
I <- matrix(
  c(1,0,0,0,1,0,0,0,1),
  nrow = 3, ncol = 3, byrow = TRUE
)
I
# ausführliche Version 
# nrow alleine hätte gereicht
```

```{r a1c-check}
I <- matrix(
  c(1,0,0,0,1,0,0,0,1),
  nrow = 3, ncol = 3, byrow = TRUE
)
grade_this({
  if (identical(.result, I)) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```
Speicher $z$ als Liste mit den Listenelementen c(1,2,3) und c(5,6,7) ab. Benenne die Listenelemente mit "a" und "b".
```{r a1d, exercise=TRUE}
z <- ___________________
```

```{r a1d-solution}
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
```

```{r a1d-check}
grade_code()
```
Prüfe die Klasse der Objekte z,y und x 
```{r a2, exercise=TRUE}
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
y <- c(4, 5, 6)
x <- 3



```

```{r a2-solution}
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
y <- c(4, 5, 6)
x <- 3

class(x) #Scalar

class(y) #Vektor

class(z) #Liste
```


### Hilfe für Funktionen
Das ? kann vor einer Funktion gesetzt werden, um sich mit einer Funktion vertraut zu
machen. Zum Beispiel ?c oder ?seq. Nutze diese Hilfestellung, um dich mit der Funktion seq() vertraut zu machen.

Anschließend: Speicher den Vektor y <- c(4,5,6) erneut ab. Nutze dafür die Funktion seq()
```{r a2a, exercise=TRUE}
y <- __________
y
```

```{r a2a-solution}
y <- seq(from = 4, to = 6, by = 1)
y <- seq(from = 4, to = 6, length.out = 3)
y
```

```{r a2a-check}
grade_this({
  if (identical(.result, seq(4,6,1))) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```

### Elemente von Objekten

Addiere den ersten Wert von y mit dem Wert von x.
```{r a3a, exercise=TRUE}
y <- c(4, 5, 6)
x <- 3
res <- ____
res
```

```{r a3a-solution}
y <- c(4, 5, 6)
x <- 3
res <- y[1] + x
res
```

```{r a3a-check}
grade_this({
  if (identical(.result, 7)) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```
Zeige alle Elemente der ersten Zeile der Einheitsmatrix an.
```{r a3b, exercise=TRUE}
# Einheitsmatrix_
I <- diag(3)
res <- _____
res
```

```{r a3b-solution}
I <- diag(3)
res <- I[1, ]
# oder
res <- I[1, , drop = FALSE]
res
```

```{r a3b-check}
grade_this({
  if (identical(.result,  diag(3)[1,])) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```

Addiere den Vektor y mit dem ersten Listenelement von z.
```{r a3c, exercise=TRUE}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
res <- _____
res
```

```{r a3c-solution}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
res <- y + z[[1]]
res
```

```{r a3c-check}
grade_this({
  if (identical(.result,  c(5,7, 9))) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```


### Plots
Zeichne einen Plot mit dem ersten Listenelement von z als Abszisse und y als
Ordinate.
```{r a4a, exercise=TRUE}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))

p_______
```


```{r a4a-solution}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# entweder:
plot(z[[1]], y)
# oder:
# plot(y ~ z[[1]], type = 'b') 
```


Modifiziere den Plot, indem eine blaue Linie zwischen den Punkten gezogen wird.
Zusätzlich soll die y-Achse den Wertebereich von 3 bis 7 abdecken, während die x-Achse
sich im Wertebereich von 0 bis 6 bewegen soll.
```{r a4b, exercise=TRUE}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# Plot:
p____


```

```{r a4b-solution}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))

plot(z[[1]],y, type= "l", col="blue", ylim= c(3,7), xlim = c(0,6))
```


Zeichne in den vorherigen Plot die Punkte um eine Einheit nach oben versetzt und in grün ein.
```{r a4c, exercise=TRUE}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# Plot
plot(z[[1]], y, type="l", col="blue", ylim=c(3, 7), xlim=c(0, 6))
# Punkte hinzufügen:
p_______
```

```{r a4c-solution}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# Plot
plot(z[[1]], y, type="l", col="blue", ylim=c(3, 7), xlim=c(0, 6))
# Punkte hinzufügen:
points(z[[1]], y + 1, lwd=2, col="green")
```


Verbinde die Punkte mit einer roten Linie.
```{r a4d, exercise=TRUE}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# Plot
plot(z[[1]], y, type="l", col="blue", ylim=c(3, 7), xlim=c(0, 6))
# Punkte hinzufügen:
points(z[[1]], y + 1, lwd=2, col="green")
# Rote Linie:
l_________

```

```{r a4d-solution}
y <- c(4:6)
z <- list(a = c(1,2,3), b = c(5,6,7))
# Plot
plot(z[[1]], y, type="l", col="blue", ylim=c(3, 7), xlim=c(0, 6))
# Punkte hinzufügen:
points(z[[1]], y + 1, lwd=2, col="green")
# Rote Linie:
lines(z[[1]],y+1, lwd=2, col="red")

```

### Matrixkalkulation

**Matrixmultiplikation:** %*%  
**Transponieren:** t()  
**Determinante:** det()  
**Inverse:** solve()  

Es sind die folgenden Matrizen $D$ und $E$ sowie der Vektor $g$ gegeben:

$$
\mathbf{D}=\left(\begin{array}{lll}
2 & 0 & 1 \\
1 & 4 & 0 \\
2 & 1 & 1
\end{array}\right), \quad \mathbf{E}=\left(\begin{array}{ll}
2 & 1 \\
4 & 1 \\
1 & 2
\end{array}\right), \quad \mathbf{g}=\left(\begin{array}{l}
1 \\
3 \\
0
\end{array}\right)
$$

Berechne $DE$:
```{r amat, exercise=TRUE}
D <- _____
E <- _____
res <- _____
res
```

```{r amat-solution}
D <- matrix(c(2, 0, 1, 1, 4, 0, 2, 1, 1), nrow=3, byrow=T)
E <- matrix(c(2, 4, 1, 1, 1, 2), nrow=3, byrow=F)
res <- D %*% E
res
```

```{r amat-check}
D <- matrix(c(2, 0, 1, 1, 4, 0, 2, 1, 1), nrow=3, byrow=T)
E <- matrix(c(2, 4, 1, 1, 1, 2), nrow=3, byrow=F)
grade_this({
  if (identical(.result,  D %*% E)) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```


Berechne $\mathbf{E}^{\top} \mathbf{g}=\mathbf{E}^{t} \mathbf{g}=\mathbf{E}^{\prime} \mathbf{g}$:
```{r amat1, exercise=TRUE}
g <- _____
E <- _____
res <- _____
res
```

```{r amat1-solution}
E <- matrix(c(2, 4, 1, 1, 1, 2), nrow=3, byrow=F)
g <- c(1, 3, 0)
res <- t(E) %*% g
res
```

```{r amat1-check}
E <- matrix(c(2, 4, 1, 1, 1, 2), nrow=3, byrow=F)
g <- c(1, 3, 0)
grade_this({
  if (identical(.result,  t(E) %*% g)) {
    pass("Top!")
  }
  fail()
})
```
Prüfen Sie zunächst, ob $\mathbf{D}$ invertierbar ist. Ziehen Sie hierfür beispielsweise $|\mathbf{D}|$ heran. Dabei bezeichnet $|\mathbf{D}|$ die Determinante von $\mathbf{D}$. Sollte $\mathbf{D}$ invertierbar sein, berechnen Sie die Inverse $\mathbf{D}^{-1}$
```{r amat2, exercise=TRUE}
D <- matrix(c(2, 0, 1, 1, 4, 0, 2, 1, 1), nrow=3, byrow=T)
# D invertierbar?
___(D)
# Inverse von D berechnen:
____(D)

```

```{r amat2-solution}
# Invertierbar?
det(D)
# Inverse von D berechnen:
solve(D)
```

```{r amat2-check}
grade_code()
```

## Lineare Einfachregression

Eine immer wieder aktuelle Fragestellung ist der Zusammenhang zwischen bezahltem Lohn und der Ausbildungslänge einer Person (in Jahren). Dabei wird neben diesem Zusammenhang auch der Frage der Lohndiskriminierung nachgegangen. Bei Eintreten einer Lohndiskriminierung würde der bezahlte Lohn ebenfalls von der gesellschaftlichen Gruppe abhängen, zu der eine Person gehört.
Im Folgenden Datensatz soll die Zielgröße **Y:lwage** in einer linearen Einfachregression durch die Einflussgröße
**x:ed** in einem US-amerikanischen Arbeitsmarkt-Datensatz aus den Jahren 1976 bis 1982 erklärt werden.
Weiterhin ist von Interesse, ob sich eine Lohndiskriminierung durch die Ausprägungen der Variable **black** zeigen lässt.

### Installation und Interpretation vom Datensatz

Installiere das Package Ecdat und rufe den darin enthaltenen Datensatz *Wages* auf.
```{r, message = FALSE}
# install.packages("Ecdat")
library("Ecdat")
```
```{r}
# Datensatz aufrufen:
data(Wages)
# um mehr über den Datensatz zu erfahren:
?Wages
# um die ersten Zeilen des Datensatzes anzuzeigen:
head(Wages)
```

Beschreibe die Variablen *lwage*, *ed* und *black* . Gehe dabei auf den Mittelwert und den Median ein. 
```{r lm1, exercise=TRUE}
# Deskriptive Statistiken für alle Variablen im Datensatz aufrufen:
______(Wages) 
```

```{r lm1-solution}
# descriptive statistics for each variabe in the data set
summary(Wages) 
```

```{r lm1-check}
grade_code()
```

### Lineares Modell mit **R**

Berechne ein lineares Regressionsmodell (kann mit dem Befehl lm() geschätzt werden) zwischen *Y:lwage* und *:ed* mit dem gesamten Datensatz und geben Su.
```{r lm3, exercise =TRUE}
mod1 <- __(___ ~ ___, data=Wages)
```

```{r lm3-solution}
mod1 <- lm(lwage ~ ed, data=Wages)
```

```{r lm3-check}
grade_code()
```

### Graphische Darstellung der Zusammenhänge

Zeige den graphischen Zusammenhang zwischen den Variablen *ed* und *lwage* auf. Plotte dafür die Variablen in einem Scatterplot und füge eine Regressionsgerade ein. Ergänze dafür die Lücken im R-Code sinngemäß.

```{r lm2, exercise=TRUE}
#Plot vom gesamten Datensatz
_____(__$__, __$__,
    # Achsenbeschriftungen:
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]", 
     xlab="Ausbildungsjahre",
    # Limits der y-Achse anpassen
     ylim=range(Wages$lwage), 
    # Titel
     main=paste0("all (n = ", nrow(Wages), ")"), 
    # Punktgröße
     pch=16, 
    # Farben
     col=rgb(0.5, 0.5, 0.5, alpha=0.3)
    )

#Regressionsgerade um Datenpunkte
limo0 <- __(___ ~ ___, data = Wages)
abline(a = limo0$___[1], b = limo0$____[2], lwd=2)
```

```{r lm2-solution}
#Plot vom gesamten Datensatz
plot(Wages$ed, Wages$lwage,
    # Achsenbeschriftungen:
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]", 
     xlab="Ausbildungsjahre",
    # Limits der y-Achse anpassen
     ylim=range(Wages$lwage), 
    # Titel
     main=paste0("all (n = ", nrow(Wages), ")"), 
    # Punktgröße
     pch=16, 
    # Farben
     col=rgb(0.5, 0.5, 0.5, alpha=0.3)
    )

#Regressionsgerade um Datenpunkte
limo0 <- lm(lwage ~ ed, data = Wages)

abline(a = limo0$coef[1], b = limo0$coef[2], lwd=2)
```
```{r lm2-check}
grade_code()
```

### Analyse von Teildatensätzen
Teilen Sie den Datensatz nach der Variable *black* auf, berechnen Sie jeweils das mittlere Lohneinkommen der beiden Teildatensätze und stellen Sie den Zusammenhang zwischen der Variable *black* und *lwage* graphisch dar.
```{r lm4, exercise = TRUE}
# Teildatensätze:
data_black_yes <- ____(___, ___)
data_black_no <- ____(___, ___)
# Mittelwerte berechnen
____(data_black_yes$____)
____(data_black_no$____)
# Plot
par(mfrow=c(1,2)) # plotte die drei Abbildungen nebeneinander

#Plot von black == no
plot(___, ___,
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]",
     xlab="Ausbildungsjahre",
     main = "black = no")
#Plot von black == yes
plot(___, ___,
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]",
     xlab="Ausbildungsjahre",
     main = "black = yes")
```

```{r lm4-solution}
# Teildatensätze:
data_black_yes <- subset(Wages, black=="yes")
data_black_no <- subset(Wages, black=="no")
# Mittelwerte berechnen
mean(data_black_yes$lwage)
mean(data_black_no$lwage)
# Plot
par(mfrow=c(1,2)) # plotte die drei Abbildungen nebeneinander

#Plot von black == no
plot(data_black_no$ed, data_black_no$lwage,
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]",
     xlab="Ausbildungsjahre",
     main = "black = no")
#Plot von black == yes
plot(data_black_yes$ed, data_black_yes$lwage,
     ylab="Logarithm. Gehalt [US Dollar]",
     xlab="Ausbildungsjahre",
     main = "black = yes")
```

```{r lm4-check}
grade_code()
```

### Interpretation Lineares Modell
Betrachten Sie den Output des linearen Modells, das für den gesamten Datensatz geschätzt wurde, indem Sie den folgenden R-Code ausführen:
```{r}
limo0 <- lm(lwage ~ ed, data = Wages)
summary(limo0)
```


```{r letter-a, echo=FALSE}
question("Folgende Aussagen über die geschätzten Koeffizienten sind richtig:",
  answer("Der geschätzte Erwartungswert des logarithmierten Gehalts, bedingt auf eine Ausbildungslänge von 0 Jahren, liegt bei 5.84 log(US Dollar)", correct = TRUE),
  answer("Steigt die Ausbildungslänge um ein Jahr an, ändert sich das erwartete logarithmierte Gehalt im Gesamtdatensatz um 0.07 log(US Dollar)", correct = TRUE),
  answer("Der geschätzte Erwartungswert des logarithmierten Gehalts, liegt generell bei 5.84 log(US Dollar)"),
  answer("Steigt die Ausbildungslänge um ein Jahr an, ändert sich das erwartete logarithmierte Gehalt im Gesamtdatensatz um 7 Prozent")
)
```


```{r letter-b, echo=FALSE}
question("Folgende Aussagen können Sie anhand des Outputs über die Residuen treffen:",
  answer("Die Fünf-Punkte-Zusammenfassung deutet eine symmetrische Verteilung der Residuen an", correct = TRUE),
  answer("Die Normalverteilungsannahme scheint nicht komplett falsch zu sein", correct = TRUE),
  answer("Wir können ablesen, dass die Daten nicht normalverteilt sein")
)
```

```{r letter-c, echo = FALSE}

question("Wie kann die Aussagekraft von $\\hat{\\beta_0}$ verbessert werden?",
  answer("Transformation der Variable *ed* durch eine Median-Zentrierung", correct = TRUE),
  answer("Transformation der Variable *lwage* durch eine Median-Zentrierung"),
  answer("Zentrierung der Einflussgröße, indem wir durch den Median von *ed* teilen")
)
```

Lösungvideo: 

![](https://youtu.be/NSqMGPYkoao){width="90%"}


```{r letter-d, echo = FALSE}

question("Welche Fragen können durch diese Art der Modellierung nicht beantwortet werden?",
  answer("Signifikanz des Unterschieds zwischen den Effekten der Variablen ed in der stratifizierten
(d.h. getrennten) Analyse", correct = TRUE),
  answer("Nichtlinearität des Zusammenhangs", correct = TRUE),
  answer("Den erwarteten Einfluss der Ausbildungsjahre auf das Gehalt")
)
```



## Praktikum 1 {data-progressive=TRUE}

Hier können die Lösungen der Praktikumsaufgabe überprüft werden.

### Aufgabe 1 {data-allow.skip=FALSE}
Speicher die Vektoren x = c(1,2,3,4,5,6,7,8) und y = c(11,12,13,14,15,16,17,19)
ab und berechne das Skalarprodukt der beiden Vektoren.
```{r vector, exercise=TRUE}
x <- ______
x
y <- ______
y
sp <- ______
print(sp)
```

```{r vector-solution, exercise.reveal_solution = FALSE}
x <- c(1,2,3,4,5,6,7,8) # mit der Raute können Kommentare im Code 
                        # eingespeichert werden, ohne dass sie bei der 
                        # Ausführung beachtet werden
y <- c(11,12,13,14,15,16,17,19)
x #die Lösung soll im Output zusätzlich dargestellt werden
y
sp <- x %*% y # Berechnung des Skalarprodukts
print(sp)     # Ausgabe des Skalarprodukts
```

```{r vector-check}
grade_result_strict(
  pass_if(~ sp == 572))
```

### Aufgabe 2
Erzeuge ein Streudiagramm mit X auf der Abszisse und Y auf der Ordinate.

```{r p1a2, exercise=TRUE}
x <- c(1:8)
y <- c(11:17,19)
# Streudiagramm:
________

```

```{r p1a2-solution, exercise.reveal_solution = FALSE}
x <- c(1:8)
y <- c(11:17,19)
plot(y~x) 
```

```{r p1a2-hint}
Nutze den plot()-Befehl, um diese Aufgabe zu lösen
```

```{r p1a2-check}
grade_this({
  if (identical(.result, plot(y~x))) {
    pass("Top!")
  }
  if (identical(.result, plot(x~y))) {
    fail("Fast, vertausche X- und Y-Achse!")
  }
  fail()
})
```


### Aufgabe 3
Erstelle ein einfaches Lineares Modell mit y als abhängige und x als unabhängige Variable
und zeige den Output des Modells.
```{r p1a3, exercise=TRUE}
model1 <- _______
summary(model1)
```

```{r p1a3-hint}
In RStudio kannst du dir mit help(lm) oder ?lm die Hilfeseite aufrufen.
```

```{r p1a3-solution, exercise.reveal_solution = FALSE}
model1 <- lm(y ~ x)
summary(model1)
```

```{r p1a3-check}
grade_code()
```


## LER - Parameterschätzung


### Parameterschätzung in R

Die Daten im Datensatz **cars** geben die Geschwindigkeit (*speed* in mph) von 50 Autos und die Abstände bis zum Anhalten (*dist* in ft) an. Die Daten wurden in den 1920er Jahren aufgezeichnet.
Schätze mit R den Einfluss der Geschwindigkeit auf die Bremsstrecke (Lineares Modell) und plotte die Regressionsgerade in den Scatterplot.

```{r p3a1, exercise=TRUE}
#Lineares Modell:
lm1 <- ______

# Plot
plot(cars$speed, cars$dist, pch = 16, bty="n")
_______(lm1)
```

```{r p3a1-solution}
#Lineares Modell:
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# Plot
plot(cars$speed, cars$dist, pch = 16, bty="n")
abline(lm1)
```

```{r p3a1-check}
grade_code()
```

Geben Sie die Koeffizienten des Modells an:
```{r p3a2, exercise=TRUE}
#Lineares Modell:
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# y-Achsenabschnitt:
beta_0 <- _______
beta_0
# Steigungsparameter:
beta_1 <- _______
beta_1
```

```{r p3a2-solution}
#Lineares Modell:
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# y-Achsenabschnitt:
beta_0 <- lm1$coefficients[1]
beta_0
# Steigungsparameter:
beta_1 <- coef(lm1)["speed"]
beta_1
```

```{r p3a2-check}
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# y-Achsenabschnitt:
beta_0 <- lm1$coefficients[1]
beta_0
# Steigungsparameter:
beta_1 <- coef(lm1)["speed"]
beta_1
grade_result_strict(
  pass_if(~ beta_0 == beta_0 & beta_1 == beta_1))
```

### Regression durch den Ursprung

Aus inhaltlichen Überlegungen heraus kann man in manchen Situationen davon ausgehen, dass die Regressionsgerade durch den Ursprung verläuft ($\beta_{0}=0$).
Das entsprechende Regressionsmodell ist dann gegeben durch:
$$
Y_{i}=\beta_{1}x_{i}+\varepsilon_{i},\quad i=1,\ldots,n.
$$
Berechne den Schätzer für den transformierten Datensatz:
```{r p3a3, exercise = TRUE}
lm4 <- _______________
lm4
```


```{r p3a3-solution}
lm4 <- lm(dist ~ 0 + speed, data=cars)
lm4
```

```{r p3a3-check}
lm4 <- lm(dist ~ 0 + speed, data=cars)

grade_result_strict(
  pass_if(~ lm4 == lm4))
```

Teste beispielhaft die Summe der Residuen für das Model lm1 aus der vorangegangenen Aufgabe und für das transformierte Modell lm4:
```{r p3a4, exercise = TRUE}
lm4 <- __________
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# Summe der Residuen
res_transf <- __________
res_sum <- _________
res_transf
res_sum
```

```{r p3a4-solution}
lm4 <- lm(dist ~ 0 + speed, data=cars)
lm1 <- lm(dist ~ speed, data = cars)

# Summe der Residuen
res_transf <- sum(summary(lm4)$residuals)
res_sum <- sum(summary(lm1)$residuals)
res_transf
res_sum
```

```{r p3a4-check}
grade_code()
```

### Transformation

Der Datensatz *Electricity* enthält u.a. Informationen über die Elektrizitätskosten (*cost*, in Tausend Euro) und dem Output (*q*, in Euro) von 158 Unternehmen. Es soll der Zusammenhang zwischen den beiden Variablen ermittelt werden.

Stelle die Verteilung der beiden Variablen mit Boxplots und Histogrammen grafisch dar, ergänze dafür den **R**-Code. Erstelle weiterhin einen Scatterplot, der das Verhältnis der beiden Variablen abbildet

```{r p3a5, exercise = TRUE}
# Verteilungen
par(mfrow=c(2,2))
_____(_____, ylab = "Kosten", main = "Boxplot Kosten")
____(Electricity$cost, main = "Histogram Kosten")

____(____, ylab = "Output", main = "Boxplot Output")
____(Electricity$q, main = "Histogram Output")

par(mfrow=c(1,1))
# Scatterplot
____(Electricity$cost, Electricity$q, ylab = "Output", xlab = "Kosten")
```

```{r p3a5-solution}
# Verteilungen
par(mfrow=c(2,2))
boxplot(Electricity$cost, ylab = "Kosten", main = "Boxplot Kosten")
hist(Electricity$cost, main = "Histogram Kosten")

boxplot(Electricity$q, ylab = "Output", main = "Boxplot Output")
hist(Electricity$q, main = "Histogram Output")

par(mfrow=c(1,1))
# Scatterplot
plot(Electricity$cost, Electricity$q, ylab = "Output", xlab = "Kosten")
```

```{r p3a5-check}
grade_code()
```


```{r letter-a33, echo = FALSE}
question("Wieso bietet sich die logarithmische Transformation von Zielvariable und Einflussgröße an?",
  answer("Für die untransformierten Daten scheint $Var(\\varepsilon_i) = \\sigma^2$ verletzt. Die Homoskedastizitätsannahme ist also nicht erfüllt", correct = TRUE),
  answer("Es gibt viele Beobachtungen mit geringem Einfluss im Vergleich zu wenigen Beobachtungen mit großem Einfluss", correct = TRUE),
  answer("Die Variablen weisen eine Autokorrelation auf"),
    answer("Für die untransformierten Daten scheint $Var(\\varepsilon_i) = \\sigma^2$ verletzt. Die Heteroskedastizitätsannahme ist also nicht erfüllt")
)
```

Berechnen Sie die Schätzer des linearen Regressionsmodells, das schätzen soll, wie sich Elektrizitätskosten auf den Output auswirken, sowohl für die log-transformierten Daten (*lm_transf*) als auch für die ursprünglichen Daten (*lm_orig*).

```{r p3a6, exercise = TRUE}
#Lineare Modelle
lm_orig <- lm(_____)
lm_transf <- lm(_____)

summary(lm_orig)
summary(lm_transf)
```

```{r p3a6-solution}
#Lineare Modelle
lm_orig <- lm(q~cost, Electricity)
lm_transf <- lm(log(q)~log(cost), Electricity)

lm_orig
lm_transf
```

```{r p3a6-check}
lm_orig <- lm(q~cost, Electricity)
lm_transf <- lm(log(q)~log(cost), Electricity)
grade_result_strict(
  pass_if(~ lm_transf == lm_transf))
```


```{r letter-a34, echo = FALSE}
question("Wähle alle korrekten Interpretationen für die Modellkoeffizienten für das transformierte Modell",
  answer("Eine Erhöhung von $\\log(x_i)$ um eine Einheit hat eine multiplikative Veränderung von $\\operatorname{E}(y)$ um $\\exp(\\hat beta_1) = 3.17$ zur Folge.", correct = TRUE),
  answer("Ein um $1\\%$ vergrößertes $x$ bedeutet ein um $1.01^{\\hat \\beta_1} = 1.01\\%$ größeres erwartetes $y$.
", correct = TRUE),
  answer("Ein um $1\\%$ vergrößertes $x$ bedeutet **approximativ** ein um $1.154\\%$ größeres erwartetes $y$.
", correct = TRUE),
  answer("Eine Erhöhung von $\\log(x_i)$ um eine Einheit hat eine multiplikative Veränderung von $\\operatorname{E}(y)$ um $\\exp(\\hat beta_1) = 1.15$ zur Folge.")
)
```

### Konfidenz und Prognoseintervalle in **R** 
    

#### Konfidenzintervall
Berechnen Sie 99%-Konfidenzintervalle für die Regressionskoeffizienten des und interpretieren Sie diese.


```{r ci, exercise = TRUE}
lm2 <- lm(log(q)~log(cost), Electricity)

ci_99 <- _________
ci_99
```

```{r ci-solution}
lm2 <- lm(log(q)~log(cost), Electricity)

ci_99 <- confint(lm2, level = 0.99)
ci_99
```

```{r ci-hint}
# 99% Konfidenzintervall (exakt mit t-Verteilung und n-2 Freiheitsgraden)
coef(lm2) - sds*qt(p=0.995, df=nrow(einwohner)-2) ## untere Grenzen
coef(lm2) + sds*qt(p=0.995, df=nrow(einwohner)-2) ## obere Grenzen

# 99% Konfidenzintervall (asymptotisch durch Normalverteilung)
coef(lm2) - sds*qnorm(0.995) ## untere Grenzen
coef(lm2) + sds*qnorm(0.995) ## obere Grenzen

# 99% Kondifenzintervall (exakt mit vorimplementierter Funktion)
confint(lm2, level = 0.99)
```

```{r ci-check}
grade_code()
```

```{r letter-ci1, echo = FALSE}
question("Welche Aussagen treffen auf die Interpretation des KI zu?",
  answer("Bei einem Signifikanzniveau von 0.01 ist der geschätzte Steigungsparameter signifikant von 0 verschieden. Der geschätzte Parameter ist größer als 0", correct = TRUE),
  answer("Wir haben symmetrische KIs berechnet, d.h. wir haben zweiseitige Hypothesen aufgestellt.", correct = TRUE),
  answer("Bei einem Signifikanzniveau von 0.01 ist der geschätzte y-Achsenabschnitt nicht signifikant von 0 verschieden.")
)
```

Lösungvideo: (Zur Klarstellung: $\alpha$ ist das Signifikanzniveau und 1- $\alpha$ das Konfidenzniveau! Im Video habe ich das einmal vertauscht)

![](https://youtu.be/G1gJkxK-i1Y){width="90%"}

#### Prognoseintervall

Die Varianz des Prognosefehlers setzt sich aus zwei Komponenten zusammen, nämlich  

1. der Term, der aus dem Unterschied zwischen Schätzung und wahrem Parameter resultiert, und  
2. der Varianz des (zukünftigen) Störterms, da für eine konkrete neue Beobachtung der Störterm fast sicher ungleich Null ist (auch wenn der Erwartungswert Null ist).  

Die Varianz der Parameterschätzung setzt sich allein aus der ersten Komponente zusammen.  
  
Berechne anhand des aufgestellten Regressionsmodells ein 95%-Prognoseintervall für ein Unternehmen mit Elektrizitätskosten von 13600 Euro. Folgende Funktion kann hierbei helfen:
```{r}
?predict.lm
```

Aus ?predict.lm():  

* se.fit:          standard error of predicted means  
* residual.scale:  residual standard deviations  


```{r pred, exercise = TRUE}
lm3 <-lm(log(q)~log(cost), Electricity)
newfirm <- data.frame(cost = c(___))
pr <- predict(lm3, newdata = ____, interval = ____, level = _____)
pr
```

```{r pred-solution}
lm3 <-lm(log(q)~log(cost), Electricity)
newfirm <- data.frame(cost = c(13.6))
pr <- predict(lm3, newdata = newfirm, interval = "prediction", level = 0.95)
pr
```

```{r pred-check}
grade_code()
```




## KQ Schätzer

### Varianz des KQ-Schätzers des Interpects

Aus der Vorlesung ist die Varianz des KQ-Schätzers bekannt (Kapitel 2). Es gilt
$$
\operatorname{Var}(\hat \beta_0) = \frac{\sigma^2}{n}\left(1 + \frac{(\bar x)^2}{s_x^2}\right) = \frac{\sigma^2}{n}	
$$

Gegeben seien zwei lineare Modelle

**Modell 1:** $$ y_i = \beta_0 + \beta_1 x_i + \varepsilon_i$$

und **Modell 2:** $$ y_i = \alpha_0 + \alpha_1 w_i + \delta_i$$
mit den üblichen Annahmen und $i=1,\dots,n$.
Für die Kovariaten gilt der Zusammenhang $w_i = x_i + a$ mit $a \in {R}$ für alle $i=1,\dots,n$.

```{r letter-var, echo = FALSE}
question("Berechnen Sie die $\\operatorname{Var}\\left(\\hat{\\alpha}_{0}\\right)$ und zeigen Sie, dass $\\operatorname{Var}\\left(\\hat{\\beta}_{0}\\right)\\leq\\operatorname{Var}\\left(\\hat{\\alpha}_{0}\\right)$. Welche Aussagen sind korrekt?",
  answer("$\\operatorname{Var}\\left(\\hat{\\alpha}_{0}\\right) = \\frac{\\sigma^2}{n} \\left(1 + \\frac{a^2}{s_x^2}\\right)$", correct = TRUE),
  answer("Die Varianz des Achsenabschnitts ist für Modell 1 kleiner gleich der Varianz für Modell 2", correct = TRUE),
  answer("Die Schätzunsicherheit des Steigungsparameters für Modell ist 1 kleiner, als für Modell 2"),
  answer("$\\operatorname{Var}\\left(\\hat{\\alpha}_{0}\\right)  
	    = \\frac{\\sigma^2}{n} \\left(1 + \\frac{(\\bar x + a)^2}{\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n(x_i + a + \\bar x - a)^2}\\right)$")
)
```

Lösungvideo: 

![](https://youtu.be/hW3rTGN7_PM){width="90%"}

### Parameterschätzung und Transformation 
Sie haben ein Modell geschätzt, um den Einfluss des Gewichts (in amerikanischen Pfund) auf den Verbrauch (in Gallonen pro Meile) zu quantifizieren. Es ergibt sich folgender Output in **R**:

<img src="images/summary_blatt3.png" width="600">

Wie ändern sich die Parameterschätzungen, wenn das Gewicht in Kilogramm und den Verbrauch in Liter pro 100km angegeben werden (1kg = 2.2046 am. Pfund, 1km = 0.6214 Meilen, 1 Liter = 0.22 Gallonen)? Leiten Sie dazu die allgemeine Umrechnungsformel für die KQ-Schätzer nach einer linearen Variablentransformation her:
Das heißt, bestimmen Sie die KQ-Schätzer $\hat\alpha_0$ und $\hat\alpha_1$ als Funktionen von $\hat\beta_0$ , $\hat\beta_1$, $a_0$, $a_1$, $b_0$ und $b_1$.
Berechnen Sie anschließend die neuen Schätzungen anhand der obigen Schätz-Ergebnisse.

```{r letter-trans, echo = FALSE}
question("Die Schätzer entsprechen:",
  answer("$\\hat\\alpha_1 = 0.0093$", correct = TRUE),
  answer("$\\hat\\alpha_1 = 0.0023$"),
  answer("$\\hat\\alpha_0 = 1.3425$"),
  answer("$\\hat\\alpha_0 = 1.7425$", correct = TRUE)
)
```

Lösungvideo: 

![](https://youtu.be/7TYagq2KMpY){width="90%"}


### Matrix-Schreibweise

Gegeben sei ein lineares Modell $y=X\beta + \epsilon$ mit 30 Beobachtungen und 5 Einflußgrößen (ohne lineare Abhängigkeiten). 
Ordnen Sie für die Regression mit Intercept $\beta_{0}$ die Dimension und den Rang folgender Matrizen absteigend nach Größe an: (a) $y$, (b) $X$, (c) $\beta$, (d) $X'X$ und (e) $X(X'X)^{-1}X'$. Addiere dafür die Dimensionskomponenten und den Rang (z.Bsp. bei Dimension 4x3 und Rang 3, wäre das Ergebnis 10)


```{r insects-code, echo=FALSE}
# Define the answer options
matrix_order <- c(
    "(e)",
    "(b)",
    "(a)",
    "(d)",
    "(c)"
  )
# Initialize the question
question_rank(
  "",
  answer(matrix_order, correct = TRUE),
  answer(rev(matrix_order), correct = FALSE, message = "Other direction!"),
  allow_retry = TRUE
)
```

### Verzerrung
Es wird die Gültigkeit des linearen Modells
$$y = X \beta + \epsilon$$
unterstellt, wobei $X$ (neben einer Konstanten) $k$~unabhängige Variablen enthält und die üblichen Annahmen gelten.
Irrtümlicherweise wird das falsche Modell geschätzt:
$$  y = \tilde{X} \tilde\beta + \delta,$$
Die Designmatrix $\tilde X$  entsteht durch das Weglassen einer Spalte aus der Designmatrix $X$. Ohne Beschränkung der Allgemeinheit, kann angenommen werden, dass es sich hierbei um die $k$-te Spalte handelt. Entsprechend gilt $X=[\tilde X, x_k].$
Bearbeiten Sie die folgenden Teilaufgaben:

Zeige, dass durch das Weglassen der $k$-ten Einflussgröße bei der Schätzung des KQ-Schätzers der Parametervektor $\tilde\beta$ in der Regel nicht erwartungstreu ist, d.h.
$$ E[\tilde{\beta}] \neq (\beta_0, \dots,\beta_{k-1})'$$.

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/Cb4K9Lgt-c4){width="90%"}

### Intercept-Modell

Gegeben ist der KQ-Schätzer in Matrixdarstellung 
$$\hat\beta = (X'X)^{-1}X'y $$
sowie  das \emph{Intercept-Modell}
$$  y_{i}=\mu+\epsilon_{i},\quad i=1,\ldots,n$$
bzw. in Matrixdarstellung 
$$   y = \mu + \epsilon \qquad \text{mit} \quad   \mu' = \left(\mu,\mu,\dots,\mu\right)= \left(1,1,\dots,1\right)\mu$$


Vereinfachen den KQ-Schätzer bei Annahme des *Intercept-Modells* so weit wie möglich.

```{r letter-ri, echo = FALSE}
question("Der Schätzer entspricht:",
  answer("$\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n y_i$", correct = TRUE),
  answer("$\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n y_i - n\\bar{x}^2$"),
  answer("$\\bar{y}$", correct = TRUE)
)
```

```{r letter-i, echo = FALSE}
question("Welche gemeinsamen Eigenschaften haben das arithmetische Mittel und der KQ-Schätzer?",
  answer("Erwartungstreue", correct = TRUE),
  answer("Effizienz", correct = TRUE),
  answer("Konsistenz", correct = TRUE),
  answer("Das arithmetische Mittel ist hier ein KQ Schätzer", correct = TRUE)
)
```


### KQ Schätzer in Matrixnotation
Gegeben ist das Modell der *linearen Einfachregression* und die KQ-Schätzung von $\hat{\beta}_{1}$:
$$  y_{i}=\beta_{0}+\beta_{1}x_{i}+\epsilon_{i},\quad i=1,\ldots,n, $$

$$  \hat{\beta}_{1}=\dfrac{\sum\limits_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\bar{x}\right)(y_{i}-\bar{y})}{\sum\limits_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\bar{x}\right)^{2}}$$
Ermittel mithilfe des KQ-Schätzers in Matrixdarstellung den Steigungsparameter $\hat{\beta}_{1}$ der linearen Einfachregression.

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/3efUmX3Mu0c){width="90%"}

## Multiple Lineare Regression

### MLR mit **R**
An der University of Texas in Austin wurde eine Studie zur Bewertung von Professoren durchgeführt.
Dabei wurden folgende Variablen gemessen:

<img src="images/blatt5_variables.png" width="600">

Es wurde mit Hilfe von **R** ein Multiples Lineares Regressionsmodell mit *score* als abhängiger Variable und den weiteren Variablen als unabhängigen Variablen (ohne Variablentransformationen) erstellt. Dadurch ergab sich folgender R-Output:

<img src="images/blatt5_mlr_output.png" width="600">

Interpretiere das erstellte Modell. Beispielhaft kannst du deine Interpretation für die folgenden Variablen überprüfen:
```{r letter-mlr1, echo = FALSE}
question("Wenn ein*e Professor*in eine Publikation mehr aufweist, dann...",
  answer("ist ihr Bewertungsscore, ceteris paribus, erwartungsgemäß um 0,002 Punkte höher", correct = TRUE),
  answer("ist ihr Bewertungsscore, ceteris paribus, erwartungsgemäß um 2 Punkte höher"),
  answer("ist ihr Bewertungsscore, erwartungsgemäß um 0,002 Punkte höher"),
  answer("ist ihr Bewertungsscore, wenn wir annehmen, dass die anderen Modellvariablen gleich bleiben, erwartungsgemäß um 0,002 Punkte höher", correct = TRUE)
)
```


```{r letter-mlr2, echo = FALSE}
question("Eine Professorin weist im Vergleich zu einem männlichen Kollegen, ...",
  answer("bei gleichen Charakteristika der Evaluation, der Person und der Veranstaltung im Schnitt einen 0.181 Punkte niedrigeren  Bewertungsscore auf", correct = TRUE),
  answer("bei gleichen Charakteristika der Evaluation, der Person und der Veranstaltung im Schnitt einen um 0.181 Punkte höheren Bewertungsscore auf"),
  answer("immer einen niedrigeren Bewertungsscore auf")
)
```


## Hypothesentests

Hypothesentests über den $p = k+1$ Regressionsparametern eines multiplen linearen Modells sind meist linear und können in der Form
$$
H_{0}:\enspace\mathbf{A}\boldsymbol{\beta}=\mathbf{c}\qquad\text{gegen}\qquad
H_{1}:\enspace\mathbf{A}\boldsymbol{\beta}\neq\mathbf{c}
$$
dargestellt werden. Hierbei gilt $A \in R^{a\times p}, a \leq p, \operatorname{rg}({A}) = a$ und $ c \in R^{a\times 1}$).

Sei nun $\boldsymbol{\beta}=\left(\beta_{0},\beta_{1},\beta_{2},\beta_{3}\right)^{\top}$. 

Wie lautet die zweite Zeile von $\mathbf{A}$, wenn folgende Hypothesen getestet werden sollen und $\mathbf{c = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}}$?

```{r letter-ht2, echo = FALSE}
question("$H_{0}: \\beta_{1}=\\beta_{2}=\\beta_{3}$",
  answer("(0, 1, 0, -1 )", correct = TRUE),
  answer("(1, 0, -1, 0 )"),
  answer("(1, 0, 0, 0 )"),
  answer("(0, 1, 0, $\\beta_2$ )")
)
```


### Mit R

Mithilfe des Datensatzes *lotto.txt* wurde das Tippverhalten von kanadischen Lottospielern analysiert. Der Datensatz enthält folgende Informationen:
  
  * **zahl** bezeichnet die Zahl auf dem Tippschein (1 bis 49) (1. Spalte)
  * **ziehH** Absolute Ziehungshäufigkeit der Zahlen 1 bis 49 als Gewinnzahlen bis zum Juni 1993 (2. Spalte)
  * **tippH** Relative Tipphäufigkeit dieser Zahlen bei den Ziehungen im Juli 1993 (in Prozent, 3. Spalte)

Folgende Thesen sollen untersucht werden:

* Lottospieler kreuzen diejenigen Zahlen häufiger an, die in der Vergangenheit vermehrt Gewinnzahlen waren.
* Lottospieler kreuzen niedrigere Zahlen häufiger an als hohe Zahlen.

Nutzt den **R**-Output, der für das folgende Modell geschätzt wurde, um die nachfolgenden Fragen zu beantworten:

<img src="images/ht1.png" width="900">



```{r letter-ht1, echo = FALSE}
question("Folgende Aussagen können über die oben genannten Thesen zu einem Signifikanzniveau von 5% getroffen werden:",
  answer("Lottospieler kreuzen diejenigen Zahlen häufiger an, die in der Vergangenheit vermehrt Gewinnzahlen waren.", correct = TRUE),
  answer("Lottospieler kreuzen niedrigere Zahlen häufiger an als hohe Zahlen.", correct = TRUE),
  answer("Lottospieler kreuzen höhere Zahlen häufiger an als niedrige Zahlen."),
  answer("Lottospieler lassen sich nicht von früheren Ziehungen
beeinflussen.")
)
```

### Overall-Test

Als Ergebnis einer Regressionsanalyse (mit Intercept) sind folgende Größen gegeben:
\[(X'X)^{-1} = \left(\begin{array}{ccc}
 0.1 & 0 & 0 \\
 0 & 0.01 & 0 \\
 0 & 0 & 0.01
\end{array} \right), \quad
X'y = \left(\begin{array}{c}
20\\
40 \\
60
\end{array} \right),\quad
y'y = 100.
\]
Es soll untersucht werden, ob zumindest eine der Variablen einen signifikanten Einfluss auf das Modell hat:
$$  \beta_{1}=\beta_{2}=\ldots=\beta_{k}=0 $$
Zur Untersuchung der Nullhypothese kann der Overall-Test/F-Test aufgestellt werden:
$$
F=\dfrac{\frac{SSM}{k}}{\frac{SSE}{n-\left(k+1\right)}}
=\dfrac{\frac{SST-SSE}{k}}{\frac{SSE}{n-\left(k+1\right)}}
=\dfrac{\frac{SSE\left(H_0\right)-SSE}{k}}{\frac{SSE}{n-\left(k+1\right)}}
$$ 

**Stell die Nullhypothese in Matrixschreibweise auf und ergänze den folgenden R-Code um dein Ergebnis zu überprüfen**
```{r ht3, exercise = TRUE}
A <- matrix(c(____________), byrow = TRUE, nrow = 2)
c <- c(___)
print(list(A=A, c=c))
```

```{r ht3-solution}
A <- matrix(c(0, 1, 0, 0, 0, 1), byrow = TRUE, nrow = 2)
c <- c(0, 0)
print(list(A=A, c=c))
```

```{r ht3-check}
grade_code()
```

**Berechne die F-Statistik indem du die fehlenden Werte für SST, SSE, $k$ und $n$ in folgendem R-Code ergänzst.** Das Ergebnis für die F-Statistik sollte 22.75 sein.
```{r ht4, exercise = TRUE}
n <- __
k <- _
SST <- __
SSE <- _

F_Stat <- ((SST-SSE)/k)/(SSE/(n-k-1))
F_Stat
```

```{r ht4-solution}
n <- 10
k <- 2
SST <- 60
SSE <- 8

F_Stat <- ((SST-SSE)/k)/(SSE/(n-k-1))
F_Stat
```

```{r ht4-check}
grade_code()
```

## Varianzanalyse

### Varianztafel
Als Ergebnis einer Regressionsanalyse (mit Intercept $\beta_0$) seien folgende Matrizen gegeben:
\[
(X'X) = \left(\begin{array}{ccc}
 10 & 3 & -2\\
 3 & 3.4 & -0.6\\
 -2 & -0.6 & 5.4
\end{array} \right), \quad
X'y = \left(\begin{array}{c}
33.73 \\ 12.05 \\ -3.68
\end{array} \right),\quad
y'y = 125,\]
\[
(X'X)^{-1} = \left(\begin{array}{ccc}
0.144 & -0.12 & 0.04 \\
-0.12 & 0.4 & 0\\
0.04 & 0 & 0.2
\end{array} \right)
\]
Verwende im Folgenden ein Signifikanzniveau von $5\%$.

```{r letter-av1, echo = FALSE}
question("Berechne $\\hat\\beta$",
  answer("$\\hat\\beta$ = c(3.26, 0.77, 0.61)", correct = TRUE),
  answer("$\\hat\\beta$ = c(33.26, 7.7, 6.1)"),
  answer("$\\hat\\beta$ = c(3.26, 0.77, -0.61)")
)
```

**Stelle die Tafel der Varianzanalyse (Overall-Test) auf. Sortiere dafür die gegebenene Werte anhand der Zahlen in der folgenden Tabelle (von 1-8):**
<img src="images/av1.png" width="900">


```{r anova, echo=FALSE}
# Define the answer options
matrix_order <- c(
    "2",
    "7",
    "3.378",
    "7.835",
    "11.214",
    "1.689",
    "1.119",
    "1.509"
  )
# Initialize the question
question_rank(
  "",
  answer(matrix_order, correct = TRUE),
  answer(rev(matrix_order), correct = FALSE, message = "Other direction!"),
  allow_retry = TRUE
)
```


```{r letter-av2, echo = FALSE}
question("Welche Aussagen über die geschätzte Korrelation zwischen $\\hat \\beta_1$ und $\\hat \\beta_2$ treffen zu?",
  answer("Cov($\\beta$) = $\\sigma^2(X'X)^{-1}$", correct = TRUE),
  answer("Es besteht keine Korrelation zwischen den beiden Koeffizienten.", correct = TRUE),
  answer("Cov($\\beta$) = 0", correct = TRUE),
  answer("Cov($\\beta$) = 0.5")
)
```


Stelle die zur linearen Hypothese $\beta_0 = 0$ und $\beta_1 = \beta_2$ gehörende lineare Gleichung auf und überprüfe dein Ergebnis indem du den folgenden R-Code ergänzt.

```{r av3, exercise = TRUE}
A <- matrix(c(____________), byrow = TRUE, nrow = 2)
c <- c(___)
print(list(A=A, c=c))
```

```{r av3-solution}
A <- matrix(c(1, 0, 0, 0, -1, 1), byrow = TRUE, nrow = 2)
c <- c(0, 0)
print(list(A=A, c=c))
```

```{r av3-check}
grade_code()
```


## Interaktion  

### Referenz-/Effektkodierung

Es wird ein lineares Regressionsmodell mit zwei binären und einer metrischen Einflussgröße betrachtet. 
Mit einer singulären Designmatrix $X$ lässt sich das Modell zur Datengenerierung wie folgt schreiben:
\[
\mathbf{y}= \left(
\begin{array}{cccccc}
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & x_1 \\
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & x_2 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 1 & x_3 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & x_4 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & x_5
\end{array} \right)
\left(
\begin{array}{c}
\mu \\
\tau_{1} \\
\tau_{2} \\
\gamma_{1} \\
\gamma_{2} \\
\beta
\end{array} \right) + \boldsymbol{\epsilon}.
\]
Hierbei gelten die üblichen Annahmen für $\boldsymbol{\epsilon}$.

```{r letter-kv1, echo = FALSE}
question("Welche Aussagen treffen auf das Modell zu?",
  answer("Es gibt 5 Beobachtungen", correct = TRUE),
  answer("Es lassen sich vier unterschiedliche Gruppen identifizieren", correct = TRUE),
  answer("Die Gruppen unterscheiden sich in ihrer 'Steigung' ($\\beta$)"),
  answer("Das Modell beinhaltet einen Interaktionsterm")
)
```

Gib die Designmatrix $X$ für das Modell sowohl in Referenzkodierung als auch in Effektkodierung (wenn gelten soll, dass $\sum^n_{i=1} \tau_i$) an, ergänze dafür den folgenden R-Code. Verwende hierzu jeweils die zweite Kategorie als Referenzkategorie. Der Vektor x steht für exemplarische Werte der metrischen Variable: 


```{r ek1, exercise = TRUE}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
# Ergänze:
X_referenz <- matrix(c(____________, x), nrow = 5)

X_effekt <-  matrix(c(____________,x ), nrow = 5)

```

```{r ek1-solution}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
X_referenz <- matrix(c(rep(1,8), rep(0, 2), 1, 1, 0, 1, 0, x), nrow = 5)

X_effekt <-  matrix(c(rep(1,8), rep(-1, 2), 1, 1, -1, 1,-1, x), nrow = 5)

X_effekt
X_referenz
```

```{r ek1-check}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
X_r <- matrix(c(rep(1,8), rep(0, 2), 1, 1, 0, 1, 0, x), nrow = 5)
X_e <-  matrix(c(rep(1,8), rep(-1, 2), 1, 1, -1, 1,-1, x), nrow = 5)

grade_result_strict(
  pass_if(~ X_effekt == X_e & X_referenz == X_r))
```

```{r letter-kv3, echo = FALSE}
question("Welche Aussagen sind korrekt?",
  answer("Sollen zwei kategoriale Einflussgrößen in ein lineares Modell aufgenommen werden, so besitzt die sich aus der Dummykodierung ergebende Designmatrix nicht mehr vollen Rang.", correct = TRUE),
  answer("Die Interpretation des Intercepts hängt bei Dummykodierung von der Wahl der Referenzkategorie ab.", correct = TRUE),
  answer("Die Interpretation des Intercepts hängt bei Effektkodierung von der Wahl der Referenzkategorie ab."),
  answer("Das Modell beinhaltet einen Interaktionsterm")
)
```



Wie lautet die Designmatrix $\mathbf{X}$ in Referenzkodierung, wenn alle Zweier-Interaktionen hinzugefügt werden? Definiere die Matrix im folgenden R-Code. Verwende hierzu jeweils die zweite Kategorie als Referenzkategorie. Der Vektor x steht erneut für exemplarische Werte der metrischen Variable: 

```{r ek2, exercise = TRUE}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
# Ergänze:
X_interaktion <- matrix(c(________),
                          nrow = 5)

X_interaktion
```

```{r ek2-solution}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
# Ergänze:
X_interaktion <- matrix(c(rep(1,5),
                          rep(1,3), rep(0, 2), 
                          1, 1, 0, 1, 0,
                          1, 1, 0, 1, 0, 
                          x, 
                          x[1:3], 0, 0,
                          x[1:2], 0, x[4], 0),
                          nrow = 5)
```

```{r ek2-check}
set.seed(42)
x <- rnorm(5)
X_i <- matrix(c(rep(1,5),
                          rep(1,3), rep(0, 2), 
                          1, 1, 0, 1, 0,
                          1, 1, 0, 1, 0, 
                          x, 
                          x[1:3], 0, 0,
                          x[1:2], 0, x[4], 0),
                          nrow = 5)
grade_result_strict(
  pass_if(~ X_interaktion == X_i))
```



```{r letter-kv4, echo = FALSE}
question("Welche Aussagen sind korrekt im Bezug auf das Modell mit den Zweier-Interaktionen?",
  answer("Das Modell ist nur identifizierbar, wenn die Anzahl der Beobachtungen erhöht wird.", correct = TRUE),
  answer("Der Intercept unterscheidet sich zwischen den 4 Gruppen.", correct = TRUE),
  answer("Es gibt vier verschiedene Steigungen in den Gruppen, aber nur drei unterschiedliche 'Steigungsparameter'.", correct = TRUE)
)
```



Lösungvideo: Achtung, hier ist ein Fehler in Aufgabe 1 c). In der Designmatrix fehlt im Video ein $x_4$ (siehe Sternchen). Anders als im Video ist das Modell daher folgendermaßen definiert:

$$
\mathbf{y}= \left(
\begin{array}{cccccc}
1 & 1 & 1 & x_1 & 1 & x_1 & x_1\\
1 & 1 & 1 & x_2 & 1 & x_2 & x_2\\
1 & 1 & 0 & x_3 & 0 & x_3 & 0\\
1 & 0 & 1 & x_4 & 0 & 0 & *x_4*\\
1 & 0 & 0 & x_5 & 0 & 0 & 0
\end{array} \right)
\left(
\begin{array}{c}
\mu \\
\tau_{1} \\
\gamma_{1} \\
\beta \\
\alpha_{\tau\gamma}\\
\alpha_{\tau\beta}\\
\alpha_{\gamma\beta}
\end{array} \right) + \boldsymbol{\epsilon}.
$$
Daraus folgt: Es gibt vier verschiedene Steigungen in den Gruppen, aber nur drei unterschiedliche 'Steigungsparameter' ($\beta, \alpha_{\tau\beta}, \alpha_{\gamma\beta}$).


![](https://www.youtube.com/watch?v=De0bPDiURZE){width="90%"}

## Modelldiagnose

### Residuenplots

Betrachte das multiple Regressionsmodell mit den Komponenten:
$$ 
y_{i}=\beta_{0}+\beta_{1}\cdot x_{1i}+\beta_{2}\cdot x_{2i}+\epsilon_i, \quad i=1, \ldots, n,
$$
Diagnostiziere, ob eine Modellabweichung in den folgenden Residuenplots auftritt und wenn ja welche. Falls ja, erläutern Sie worin sich dies darstellt.

<img src="images/abw1.png" width="900">
```{r letter-md1, echo = FALSE}
question("Welche Abweichung vom linearen Modell tritt auf?",
  answer("Ausreißer", correct = TRUE),
  answer("Autokorrelierte Fehlerterme"),
  answer("Heteroskedastische Fehlerterme"),
  answer("Quadratischer Zusammenhang"),
  answer("Gleichverteilte Fehler")
)
```


<img src="images/abw2.png" width="900">
```{r letter-md3, echo = FALSE}
question("Welche Abweichung vom linearen Modell tritt auf?",
  answer("Ausreißer"),
  answer("Autokorrelierte Fehlerterme"),
  answer("Heteroskedastische Fehlerterme"),
  answer("Quadratischer Zusammenhang"),
  answer("Gleichverteilte Fehler", correct = TRUE)
)
```


<img src="images/abw3.png" width="900">
```{r letter-md2, echo = FALSE}
question("Welche Abweichung vom linearen Modell tritt auf?",
  answer("Ausreißer"),
  answer("Autokorrelierte Fehlerterme"),
  answer("Heteroskedastische Fehlerterme", correct = TRUE),
  answer("Quadratischer Zusammenhang"),
  answer("Gleichverteilte Fehler")
)
```

<img src="images/abw4.png" width="900">
```{r letter-md4, echo = FALSE}
question("Welche Abweichung vom linearen Modell tritt auf?",
  answer("Ausreißer"),
  answer("Autokorrelierte Fehlerterme"),
  answer("Heteroskedastische Fehlerterme"),
  answer("Quadratischer Zusammenhang", correct = TRUE),
  answer("Gleichverteilte Fehler")
)
```
